兩次誤判就是水平問題了 資深傳媒人 - 潘小濤

兩次誤判就是水平問題了
資深傳媒人 - 潘小濤

中美貿易戰火重燃，越來越多迹象顯示，這是習近平再度誤判美國及特朗普造成的。

綜合各方消息，上月底第十輪會談後，美方還透露進展樂觀，因雙方已就部份爭議達成協議文本初稿，內容包括美方的八項要求：一年內減少貿易順差1,000億美元，之後一年再減1,000億美元；停止「中國製造2025」中對高科技製造業補貼；接受美國對「中國製造2025」行業的進口限制；以直接及可驗證的措施制止商業間諜入侵美國網絡；加強知識產權保護；美國可對敏感技術的中國投資作出限制；將目前10%平均關稅降至與美國持平（3.5%）；開放服務業和農業。

投共多年的前民進黨要員陳文茜透露，中方要求將「協議簽署生效時，立即取消對華懲罰關稅」條款寫進協議，以防特朗普反口，但美方想在習特會後才公佈；美方又要求派監督小組到中國國企、科企等查賬，並將此機制寫入協議，習認為有辱國體、踐踏尊嚴及主權，拒做李鴻章。另有報道指中方堅持文本要顧及國家尊嚴。換言之，中方更重視面子，不想讓步都寫進去，甚至拒絕公開協議，以免習被打上賣國烙印。

習近平5月3日聽取匯報後，撂下「我將對所有可能的後果負責」，就否決文本，中方刪掉談好的承諾後將文本傳回美方，形同將談判推倒重來，特朗普一怒之下加徵中國貨關稅，中方還擊，侵侵再作報復，對準中國科技業痛擊：對華為禁售，然後是無人機的大疆、監控鏡頭的海康威視等。

習近平應對的手段無非三招。首先，將責任推給美國人。《人民日報》等喉舌不斷撰文指摘美國。其次，鼓動民族主義情緒，同時竭力淡化過去一年貿易戰對中國經濟的影響。這跟特朗普與金正恩的美朝𥧌會破裂後，北韓喉舌把責任推給侵侵，痛批美國，再射導彈的做法，如出一轍。這是低級的轉移視線。

圖以毛制美 凝聚支持

最後則是抬出毛澤東，企圖以毛制美。習近平要求高級幹部學習毛的著作，以應對貿易戰。井岡山幹部學院副院長汪建新稱，習先後20多次引用毛的詩詞名句，是因為習對毛充滿敬仰之心、崇敬之情：「習近平自幼沐浴着毛澤東思想的雨露陽光，對毛澤東的敬仰之情發自肺腑，日久年深。」習在貿易戰再燃後首次視察的就是「稀土王國」江西贛州，並順道走訪中共長征集合地的江西于都，加上央視突然連續幾晚播放《英雄兒女》、《上甘嶺》、《奇襲》等抗美援朝舊電影，想「借毛制美」之心昭昭明甚，凝聚國人支持打持久戰，邊談邊打拖到明年美國大選，期望特朗普下台。

習在黨內外都沒足夠威望可號召全黨全國齊心抗美。今次貿易戰令經濟雪上加霜，大家都要付出慘重代價。毛澤東時代閉關鎖國，全國窮慣苦慣，也不知外面世界有多精采，但今天大家要由奢入儉，也明白到這是習近平的決策造成的，怎會不怨聲載道呢？出路只有訴諸民族主義，提升到國家存亡、民族尊嚴，將美國描繪成貪得無厭的惡霸。

一切的宣傳及後續反制，只是補救習近平的一時衝動，合理化他的錯誤決策。《人民日報》指摘美國「嚴重低估了中方的承受力」，實際上是習一再誤判侵侵。去年初美國發動貿易戰，習近平固然誤以為是侵侵求財的伎倆，只要購買一千幾百億美元美國貨就可打發他，認定美國不敢來真，於是叫囂放馬過來。事實證明，這是嚴重誤判！

今次，習近平又誤以為特朗普急於達成協議，作為尋求連任的武器。誰不知，侵侵及美國各界並不是志在一份令貿易戰落幕的協議，而是決心修正對中共的綏靖，習的反口正中其下懷，讓他有藉口繼續精準打擊中國科技企業。

第一次誤判還有大意、準備不足等因素，但一年之後又誤判，則是個人水平問題了。前央行行長周小川日前在北京論壇上批評一些新上台領導人完全違背經濟學理論與常識，不尊重科學和前人積累的理論和知識，最終「一定會消耗一個國家乃至全球的資源。這種做法終將會付出巨大無比的成本」。這番話，送給習近平是再合適不過。

潘小濤
資深傳媒人

上一則
上一則
德國藉公開黃台仰身份發警告 (黃世澤)

下一則
下一則
勞動力未枯竭 仍需未雨綢繆 (關焯照)